獄中書簡：貓仔的悠長假期 - 陳健民

獄中書簡：貓仔的悠長假期 - 陳健民

監獄是美感乾涸的世界。啡色的囚衣、綠白相間的牆、灰黑的鐵枝，刻板的生活、重複的調子。電視卻為囚友生活添上異彩：美食節目的佳餚、韓劇的俊男美女、球賽中七色的戰衣。因為專注閱讀，我少有抬頭看電視。對我來說，生活的色彩是來自我的「貓仔」。

在監獄，每一個事物都有別於外面世界的名稱。「滑石」是肥皂、「拖水」是毛巾、「貓仔」是微型收音機。入獄一個月，我的貓仔終於到達（要先作安全檢查和刻上囚犯編號）。晚上為囚友補習完英語後，戴上耳筒，便能躲進自己的桃花源。在港台第四台的古典音樂襯托下，看到的獄中景致別有一番色彩。第一次聽的是《星夜樂逍遙》，主持人悠和的聲音引領舒伯特的《岩石上的牧羊人》在監倉內唱詠，日子再沒那樣枯燥。

每個晚上，港台第二台會播放懷舊金曲，許多囚友都倚在床上細聽。政府耳目閉塞、社會衝突不斷，這樣一個以音符搭建的避風港，讓人有喘息機會。但科大周梓樂同學去世那一天，我心情一直下沉，晚上聽同樣節目卻承受不了那種風花雪月。幸好古典音樂台的主持播放由男童詠唱團唱出的Tears in Heaven，讓我稍為釋懷，那是一位歌手獻給他意外墮斃的兒子的輓歌。

最有共鳴的，還是在星期日晚上聽港台陳海琪的《悠長假期》，一位擁有音樂和人生閱歷的主持人。我7時回到監倉，聽她播了Elton John的Candle in the Wind，感嘆生命在最璀璨的時刻同樣如風中殘燭。她也播了Cat Stevens的Father and Son，讓我五臟六腑不斷翻騰。

專權之下的兩代碰撞

少年時特別鍾情此歌，歌詞是父親勸兒子不要躁動，要安於現狀，找個女孩子結婚，一切都會變好，兒子卻用高八度的抗議音調，控訴令人窒息的環境，誓要離開。這次一面聽、一面想到周同學的父母，曾否因為兒子參與抗爭而決裂？但無論政見有否分歧，兒子這樣離去，做父母怎不傷心欲絕？

我與先父曾因佔中問題爭論，明白到兩代之間的愛與思想分歧如何糾纏。在雨傘運動期間，我曾收到一位父親寄來的信，說他雖然明白我們在爭取公義，但兒子參與佔領後一直沒有回家，讓他憂心如焚，每天到佔領區搜索帳篷卻又遍尋不獲。他請求我盡快結束這場佔領，好讓他父子團圓，卻不知道運動並非佔中三子主導。那封信的一字一句在我腦海驅之不散，雖然我知道大家都是這個專制政權無奈的受害者，心裏始終帶着歉意。

佔中只是一場非暴力公民抗命，今天的「時代革命」顯然會造成更強烈的兩代碰撞。因為看不到香港有革命成功的可能，在此宿命下，涉及暴力的抗爭要有多大自制力才能夠進退有度，不與殘暴政權一同沉淪？也許是我性格的弱點，我只能夠是一個和理非，一個獨坐牢房一角憂心忡忡的和理非。

有報道說在悼念周同學的獻花中，有他父親留下的一張字條，說兒子的責任完成了，囑咐他好好安息。如果真有這樣深明大義的父親，周同學應該安然卸下裝束，在天國好好休息。希望周同學家人節哀，並以一個在亂世中承擔責任的兒子為榮。

2019年11月17日

陳健民

香港人欠佢太多